
\documentclass[11pt, twocolumn, a4paper, titlepage]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}

\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[IL2]{fontenc}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Definice}[subsection]{Definice}
\newtheorem{Algoritmus}[subsection]{Algoritmus}
\newtheorem{Veta}{Veta}


%doc
\begin{document}
\begin{titlepage}

	\begin{center}
	\Large
	\textsc{Fakulta informačních technologií\\Vysoké uční technické v~Brně}\\
		\vspace{\stretch{0.382}}
		 \LARGE{Typografie a publikování\,--\,2. projekt}\\
		\Huge{Sazba dokumentů a matematických výrazů}
		\vspace{\stretch{0.618}} 
	\end{center}
	{\Large \today  \hfill Martin Janyš}

\end{titlepage}

\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice (\ref{rovnice1}) nebo definice \ref{Def_bezkGram} na straně \pageref{Def_bezkGram}).

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím \emph{zlatého řezu}. Tento postup byl probírán na přednášce.


\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje card$(V)$ kardinalitu $V$. Pro množinu $V$ reprezen\-tuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace. Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+=V^*-\{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace. Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme \emph{abeceda}. Pro $w\in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W\subseteq V$ označuje occur$(w, W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a sym$(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například sym$(abcd,3)=c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{Definice}\label{Def_bezkGram}
\emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda, $T\subseteq V$ je abeceda terminálů, $S\in (V-T)$ je startující symbol a $P$ je konečná množina \emph{pravidel} tvaru $q\colon A\rightarrow\alpha$, kde $A\in (V-T)$, $\alpha\in V^*$ a $q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů. Pokud $q\colon A\rightarrow \alpha\in P$, $\gamma$, $\delta\in V^*$ provádí derivační krok z~$\gamma A\delta$ do $\gamma\alpha\delta$ podle pravidla $q\colon A\rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme $\gamma A\delta \Rightarrow \gamma\alpha\delta\ [q\colon A\rightarrow\alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A\delta\Rightarrow\gamma\alpha\delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0$. Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a~tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
\end{Definice}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\begin{Algoritmus}  
Ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G=(N,T,P,S)$.
\begin{enumerate}
   \item Pro každé pravidlo $p\in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$. \label{alg_item1}
   \item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{alg_item1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
\end{Algoritmus}

\begin{Definice}
\emph{Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{w\in T^*\,|\,S\Rightarrow^* w\}$.
\end{Definice}

\setcounter{subsection}{0}
\subsection{Podsekce obsahující větu}
\setcounter{subsection}{3}
\begin{Definice}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{Definice}

\begin{Definice} 
Množinu $\mathcal{L}_{CF}=\{L|L$ je bezkontextový jazyk\} nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{Definice}

\begin{Veta}
\label{veta1}
\emph{Nechť $L_{abc}=\{a^nb^nc^n|n \geq 0\}$. Platí, že $L_{abc}\notin\mathcal{L}_{CF}$.}
\end{Veta}

\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{veta1}.
\end{proof}
\section{Rovnice a odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. 

$$\sqrt[x^2]{y^3_0}\quad \mathbb{N}=\{1,2,3, \ldots\}\quad x^{y^y} \neq x^{yy}\quad z_{i_j}\not\equiv z_{ij}$$

V~rovnici (\ref{rovnice1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}\label{rovnice1}
x & = & -\biggl\{\Bigl[\bigl(a+b\bigr)^c *d\Bigr]+1\biggr\}	\\
s & = & \sqrt{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{r}p_i(x_i-x)^2} \nonumber
\end{eqnarray}
V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n\rightarrow\infty} f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\sum _1 ^n$ či $\bigcup _{A\in \mathcal{B}}$. 
V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\int\limits_a^b f(x)\mathrm{d}x=-\int_b^a f(x)\mathrm{d}x\\
\overline{\overline{A}\wedge\overline{B}}=\overline{\overline{A\vee B}}
\end{eqnarray}

\section{Složené zlomky}
Při sázení složených zlomků dochází ke zmenšování použitého písma v~čitateli a jmenovateli. Toto chování není vždy žádoucí, protože některé zlomky potom mohou být obtížně čitelné. 

V~těchto případech je možné ručně nastavit standardní stupeň písma v~podvýrazech pomocí \verb|\displaystyle| u~vysázených vzorců nebo pomocí \verb|\textstyle| u~vzorců, které jsou součástí textu. Srovnejte:

$$\frac{\frac{a^2}{x+y}-\frac{\frac{a}{b}}{x-y}}{\frac{a+b}{a-b}-1}\quad\displaystyle\frac{\displaystyle\frac{a^2}{x+y}-\displaystyle\frac{\displaystyle\frac{a}{b}}{x-y}}{\displaystyle\frac{a+b}{a-b}-1}$$

Tento postup lze použít nejen u~zlomků.

$$\displaystyle{\prod\limits_{i=0}^{m-1}(n-i)=\underbrace{n(n-1)(n-2)\ldots(n-m+1)}_{m \textrm{ je počet činitelů}}}$$

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 

$$\left( \begin{array}{cc}
a+b & a-b\\
\widetilde{c+b} & \tilde{b}\\
\vec{a} & \underleftrightarrow{AC}\\
\alpha & \aleph
\end{array} \right)
$$

$$ \mathbf{A}=\begin{array}{||cccc||}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}\\
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{|cc|}
k & l \\
m & n
\end{array}=kn-lm
$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$
{n \choose k}
= 
\left\{ \begin{array}{ll}
0 & \textrm{pro $k>c$ nebo $k>n$}\\
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \textrm{pro $0\leq k \leq n$}\\
\end{array} \right.
$$

\section{Závěrem}
V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX{}u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli konstrukci \TeX{}u.
\end{document}
