\documentclass[10pt, a4paper, final]{article}
\usepackage{czech}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{times}

%\usepackage[left=2cm,text={17cm, 25cm},top=3cm]{geometry}

\usepackage{url}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

\title{Typografie a publikování\\4. projekt}
\author{Martin Janyš\\xjanys00@stud.fit.vutbr.cz}
\date{\today} 

%doc
\begin{document}
	
\maketitle

Tento text má za úkol částečně projít problematiku typografie a zejména odkázat na zdroje, kde lze najít další informace.

Jedním z~vhodných zdrojů pro tvorbu dokumentu v~\LaTeX{u} může být kniha \cite{Rybicka:Latex_pro_zacatecniky}. Pokud budeme hledat obsáhlejší zdroj, existuje mnoho překladů vycházejících z~anglické knihy \cite{Knuth:Texbook}. Dalšími českými zdroji mohou být dokumenty dostupné v~elektronické podobě jako například \cite{Sadovsky:Latex} či \cite{Oetiker:Latex}. Pro úplné začátečníky by bylo vhodné se s~prostředím nástroje pro sazbu textu \LaTeX{} v~\cite{Brabec:Tex}.

Se znalostmi, jak používat systém \LaTeX, můžeme začít s~tvorbou dokumentu. Neměli bychom však zapomínat na zásady správné typografie jako je správné rozmístění textu či obrázků. Některé věci, které je nutno znát, jsou uvedeny zde\cite{Olsavsky:Zaklady}. V~článku \cite{Dero:Fonty} je možné získat stručné informace o~fontech, které je možné používat. Mimo fontů se vyvíjí i písmo samotné viz. \cite{Typo:Nova_pisma}.

\LaTeX{} je prostředí vhodné pro sazbu matematických textů a naopak se nehodí pro sazbu tabulek, které jsou značně obtížnější než v~WYSIWYG editorech. Tvorba obrázků je obtížná, ale výsledek působí profesionálním dojmem. Jak na tvorbu matematického textu, se můžeme dočíst v~práci \cite{Stary:Mat_sazba}. Pokud budeme chtít nakreslít obrázek \cite{Marek:Kresleni} nám může poskytnout potřebné informace.
\newpage

\bibliographystyle{czechiso}
\def\refname{Literatura}
\bibliography{bib1}
\end{document}
